## 分割擊破法 Divide & Conquer

### 二分搜尋法

如果你曾經學過《演算法》， 應該曾經使用過《二分搜尋法》

對於一個《連續函數》而言， 假如我們知道兩個點 (a,b) ，其值 f(a)>0 且 f(b)<0 ，這樣的話勢必有一個介於 (a,b) 之間的 c 值使得 f(c)=0， 假如我們每次都取 ，然後判斷要繼續搜 尋哪一半的話，這樣我們就得到了一個《二分搜 尋法》，可以較快速的找出 f(x)=0 的解答！

其想法圖示如下：

![](./img/binarySearch.png)

二分搜尋法求根的程式如下：

檔案： binarySearch.js

```javascript
function f(x) {
  return x*x-4*x+1;
}

function bsolve(f,a,b) {
  var c = (a+b)/2;
  if (Math.abs(a-b) < 0.00001)
    return c;
  if (f(c)*f(a)>=0)
    return bsolve(f, c, b);
  else
    return bsolve(f, a, c);
}

var x=bsolve(f, 0, 1);
console.log("x=", x, " f(x)=", f(x));
```

執行結果：

```
D:\Dropbox\gitbook\rlab\code\solveEquation>node binarySearch.js
x= 0.2679481506347656  f(x)= 0.0000036088895285502076
```

當然， 我們也可以改用另一種中間值的取法，像是用《線性內插法》在某些狀況下會更好！

![](./img/linearInterpolation.png)


以上的這種搜尋法，不管是二分搜尋法，或者是線性內插法，速度通常都不會太慢！

如果您學過演算法中的 Big O 的複雜度概念，就會知道二分搜尋法的複雜度為 O(log n)，只是在此問題中 n 應該改為兩個邊界值之間的差，也就是 (b-a)，所以複雜度是 O(log b-a)。

但是、二分搜尋法求根的一個小問題，是必須要先找出一組 (a,b)，滿足 f(a) 和 f(b) 兩者正負號相反。

而且二分搜尋法並不是找出所有的根，而是只找出一個根，這和暴力法找範圍內全部的根有所不同！


### 合併排序

檔案： mergesort.js

```js
function sort(array) {
  var length = array.length,
      mid    = Math.floor(length * 0.5),
      left   = array.slice(0, mid),
      right  = array.slice(mid, length)

  if(length === 1) return array
  return merge(sort(left), sort(right))
}

function merge(left, right) {
  var result = [];
  while(left.length || right.length) {
    if(left.length && right.length) {
      (left[0] < right[0]) ? result.push(left.shift()) : result.push(right.shift());
    } else if (left.length) {
      result.push(left.shift());
    } else {
      result.push(right.shift());
    }
  }
  return result;
}

module.exports = sort

```

測試程式：

```js
const msort = require('./mergesort')

console.log(msort([3,7,2,9,5,1,8,4]))

```

執行結果

```
$ node sortTest
[ 1, 2, 3, 4, 5, 7, 8, 9 ]
```

### 結語

以上我們用『二分搜尋』與『合併排序』，示範了 『分割擊破法』 (Divide & Conquer) 的想法，當然還有更多問題可以使用『分割擊破法』來處理，像是『離散傅立葉轉換』DFT 若改用『分割擊破法』實作成『快速傅立葉轉換』FFT，那就可以將複雜度由原本的 O(n^2) 改進為 O(n log n) ，所以有時候我們還可以透過『分割擊破法』來加快演算法的速度！



